---
title: Vim的使用
date: 2016-05-17 10:28:46
category: development
tags: [osx,terminal,vim]
excerpt: vim是命令行工具中使用比较频繁的了，学好它会使你的开发事半功倍，本文简单介绍了vim常见的指令。
---

## 为何要学 vim

所有的 Unix Like 系统都会内建 vi 文书编辑器，其他的文书编辑器则不一定会存在；
很多个别软件的编辑接口都会主动呼叫 vi (例如未来会谈到的 crontab, visudo, edquota 等指令)；
vim 具有程序编辑的能力，可以主动的以字体颜色辨别语法的正确性，方便程序设计；
因为程序简单，编辑速度相当快速。

## vi 的使用

基本上 vi 共分为三种模式，分别是『一般模式』、『编辑模式』与『指令列命令模式』。 这三种模式的作用分别是：

* 一般模式：

以 vi 打开一个档案就直接进入一般模式了(这是默认的模式)。在这个模式中， 你可以使用『上下左右』按键来移动光标，你可以使用『删除字符』或『删除整行』来处理档案内容， 也可以使用『复制、贴上』来处理你的文件数据。

* 编辑模式：

在一般模式中可以进行删除、复制、贴上等等的动作，但是却无法编辑文件内容的！ 要等到你按下『i, I, o, O, a, A, r, R』等任何一个字母之后才会进入编辑模式。注意了！通常在 Linux 中，按下这些按键时，在画面的左下方会出现『 INSERT 或 REPLACE 』的字样，此时才可以进行编辑。而如果要回到一般模式时， 则必须要按下『Esc』这个按键即可退出编辑模式。

* 指令列命令模式：

在一般模式当中，输入『 : / ? 』三个中的任何一个按钮，就可以将光标移动到最底下那一行。在这个模式当中， 可以提供你『搜寻资料』的动作，而读取、存盘、大量取代字符、离开 vi 、显示行号等等的动作则是在此模式中达成的！

## 按键说明

### 第一部份：一般模式可用的按钮说明，光标移动、复制贴上、搜寻取代等

#### 移动光标的方法

| 命令 | 说明 |
| ------------ | -------------------- |
| h 或 向左箭头键(←) | 光标向左移动一个字符  |
| j 或 向下箭头键(↓) | 光标向下移动一个字符 |
| k 或 向上箭头键(↑) | 光标向上移动一个字符 |
| l 或 向右箭头键(→) | 光标向右移动一个字符 |
|  | 如果你将右手放在键盘上的话，你会发现 hjkl 是排列在一起的，因此可以使用这四个按钮来移动光标。 如果想要进行多次移动的话，例如向下移动 30 行，可以使用 "30j" 或 "30↓" 的组合按键， 亦即加上想要进行的次数(数字)后，按下动作即可！ |
| [Ctrl] + [f] | 屏幕『向下』移动一页，相当于 [Page Down]按键 (<span class="text_import2">常用</span>) |
| [Ctrl] + [b] | 屏幕『向上』移动一页，相当于 [Page Up] 按键 (<span class="text_import2">常用</span>) |
| [Ctrl] + [d] | 屏幕『向下』移动半页 |
| [Ctrl] + [u] | 屏幕『向上』移动半页 |
| + | 光标移动到非空格符的下一列 |
| - | 光标移动到非空格符的上一列 |
| n<space> | 那个 n 表示『数字』，例如 20 。按下数字后再按空格键，光标会向右移动这一行的 n 个字符。例如 20<space> 则光标会向后面移动 20 个字符距离。 |
| 0 或功能键[Home] | 这是数字『 0 』：移动到这一行的最前面字符处 (<span class="text_import2">常用</span>) |
| $ 或功能键[End] | 移动到这一行的最后面字符处(<span class="text_import2">常用</span>) |
| H | 光标移动到这个屏幕的最上方那一行的第一个字符 |
| M | 光标移动到这个屏幕的中央那一行的第一个字符 |
| L | 光标移动到这个屏幕的最下方那一行的第一个字符 |
| G | 移动到这个档案的最后一行(<span class="text_import2">常用</span>) |
| nG | n 为数字。移动到这个档案的第 n 行。例如 20G 则会移动到这个档案的第 20 行(可配合 :set nu) |
| gg | 移动到这个档案的第一行，相当于 1G 啊！ (<span class="text_import2">常用</span>) |
| n<Enter> | n 为数字。光标向下移动 n 行(<span class="text_import2">常用</span>) |

#### 搜寻与取代

| 命令 | 说明 |
| ------------ | -------------------- |
| /word | 向光标之下寻找一个名称为 word 的字符串。例如要在档案内搜寻 vbird 这个字符串，就输入 /vbird 即可！ (<span class="text_import2">常用</span>) |
| ?word | 向光标之上寻找一个字符串名称为 word 的字符串。 |
| n | 这个 n 是英文按键。代表『<u>重复前一个搜寻的动作</u>』。举例来说， 如果刚刚我们执行 /vbird 去向下搜寻 vbird 这个字符串，则按下 n 后，会向下继续搜寻下一个名称为 vbird 的字符串。如果是执行 ?vbird 的话，那么按下 n 则会向上继续搜寻名称为 vbird 的字符串！ |
| N | 这个 N 是英文按键。与 n 刚好相反，为『反向』进行前一个搜寻动作。 例如 /vbird 后，按下 N 则表示『向上』搜寻 vbird 。 |
| | 使用 /word 配合 n 及 N 是非常有帮助的！可以让你重复的找到一些你搜寻的关键词！ |
| :n1,n2s/word1/word2/g | n1 与 n2 为数字。在第 n1 与 n2 行之间寻找 word1 这个字符串，并将该字符串取代为 word2 ！举例来说，在 100 到 200 行之间搜寻 vbird 并取代为 VBIRD 则：『:100,200s/vbird/VBIRD/g』。(<span class="text_import2">常用</span>) |
| :1,$s/word1/word2/g | 从第一行到最后一行寻找 word1 字符串，并将该字符串取代为 word2 ！(<span class="text_import2">常用</span>) |
| :1,$s/word1/word2/gc | 从第一行到最后一行寻找 word1 字符串，并将该字符串取代为 word2 ！且在取代前显示提示字符给用户确认 (confirm) 是否需要取代！(<span class="text_import2">常用</span>) |

#### 删除、复制与贴上

| 命令 | 说明 |
| ------------ | -------------------- |
| x, X | 在一行字当中，x 为向后删除一个字符 (相当于 [del] 按键)， X 为向前删除一个字符(相当于 [backspace] 亦即是退格键) (<span class="text_import2">常用</span>) |
| nx | n 为数字，连续向后删除 n 个字符。举例来说，我要连续删除 10 个字符， 『10x』。 |
| dd | 删除游标所在的那一整列(<span class="text_import2">常用</span>) |
| ndd | n 为数字。删除光标所在的向下 n 列，例如 20dd 则是删除 20 列 (<span class="text_import2">常用</span>) |
| d1G | 删除光标所在到第一行的所有数据 |
| dG | 删除光标所在到最后一行的所有数据 |
| d$ | 删除游标所在处，到该行的最后一个字符 |
| d0 | 那个是数字的 0 ，删除游标所在处，到该行的最前面一个字符 |
| yy | 复制游标所在的那一行(<span class="text_import2">常用</span>) |
| nyy | n 为数字。复制光标所在的向下 n 列，例如 20yy 则是复制 20 列(<span class="text_import2">常用</span>) |
| y1G | 复制游标所在列到第一列的所有数据 |
| yG | 复制游标所在列到最后一列的所有数据 |
| y0 | 复制光标所在的那个字符到该行行首的所有数据 |
| y$ | 复制光标所在的那个字符到该行行尾的所有数据 |
| p, P | p 为将已复制的数据在光标下一行贴上，P 则为贴在游标上一行！ 举例来说，我目前光标在第 20 行，且已经复制了 10 行数据。则按下 p 后， 那 10 行数据会贴在原本的 20 行之后，亦即由 21 行开始贴。但如果是按下 P 呢？ 那么原本的第 20 行会被推到变成 30 行。 (<span class="text_import2">常用</span>) |
| J | 将光标所在列与下一列的数据结合成同一列 |
| c | 重复删除多个数据，例如向下删除 10 行，[ 10cj ] |
| u | 复原前一个动作。(<span class="text_import2">常用</span>) |
| [Ctrl]+r | 重做上一个动作。(<span class="text_import2">常用</span>) |
|  | 这个 u 与 [Ctrl]+r 是很常用的指令！一个是复原，另一个则是重做一次～ 利用这两个功能按键，你的编辑，嘿嘿！很快乐的啦！ |
| . | 不要怀疑！这就是小数点！意思是重复前一个动作的意思。 如果你想要重复删除、重复贴上等等动作，按下小数点『.』就好了！ (<span class="text_import2">常用</span>) |

### 第二部份：一般模式切换到编辑模式的可用的按钮说明

#### 进入插入或取代的编辑模式

| 命令 | 说明 |
| ------------ | -------------------- |
| i, I | 进入插入模式(Insert mode)：i 为『从目前光标所在处插入』， I 为『在目前所在行的第一个非空格符处开始插入』。 (<span class="text_import2">常用</span>) |
| a, A | 进入插入模式(Insert mode)：a 为『从目前光标所在的下一个字符处开始插入』， A 为『从光标所在行的最后一个字符处开始插入』。(<span class="text_import2">常用</span>) |
| o, O | 进入插入模式(Insert mode)：这是英文字母 o 的大小写。o 为『在目前光标所在的下一行处插入新的一行』； O 为在目前光标所在处的上一行插入新的一行！(<span class="text_import2">常用</span>) |
| r, R | 进入取代模式(Replace mode)：r 只会取代光标所在的那一个字符一次；R会一直取代光标所在的文字，直到按下 ESC 为止；(<span class="text_import2">常用</span>) |
| | 上面这些按键中，在 vi 画面的左下角处会出现『--INSERT--』或『--REPLACE--』的字样。 由名称就知道该动作了吧！！特别注意的是，我们上面也提过了，你想要在档案里面输入字符时， 一定要在左下角处看到 INSERT 或 REPLACE 才能输入喔！ |
| [Esc] | 退出编辑模式，回到一般模式中(<span class="text_import2">常用</span>) |

### 第三部份：一般模式切换到指令列模式的可用的按钮说明

#### 指令列的储存、离开等指令

| 命令 | 说明 |
| ------------ | -------------------- |
| :w | 将编辑的数据写入硬盘档案中(<span class="text_import2">常用</span>) |
| :w! | 若文件属性为『只读』时，强制写入该档案。不过，到底能不能写入， 还是跟你对该档案的档案权限有关啊！ |
| :q | 离开 vi (<span class="text_import2">常用</span>) |
| :q! | 若曾修改过档案，又不想储存，使用 ! 为强制离开不储存档案。 |
| 注意一下啊，那个惊叹号 (!) 在 vi 当中，常常具有『强制』的意思～ |
| :wq | 储存后离开，若为 :wq! 则为强制储存后离开 (<span class="text_import2">常用</span>) |
| ZZ | 这是大写的 Z 喔！若档案没有更动，则不储存离开，若档案已经被更动过，则储存后离开！ |
| :w [filename] | 将编辑的数据储存成另一个档案（类似另存新档） |
| :r [filename] | 在编辑的数据中，读入另一个档案的数据。亦即将 『filename』 这个档案内容加到游标所在行后面 |
| :n1,n2 w [filename] | 将 n1 到 n2 的内容储存成 filename 这个档案。 |
| :! command | 暂时离开 vi 到指令列模式下执行 command 的显示结果！例如『:! ls /home』即可在 vi 当中察看 /home 底下以 ls 输出的档案信息！ |
| <font color="#FFFFFF">vim 环境的变更</font> |
| :set nu | 显示行号，设定之后，会在每一行的前缀显示该行的行号 |
| :set nonu | 与 set nu 相反，为取消行号！ |


特别注意，在 vi 中，『数字』是很有意义的！数字通常代表重复做几次的意思！ 也有可能是代表去到第几个什么什么的意思。举例来说，要删除 50 行，则是用 『50dd』 对吧！ 数字加在动作之前～那我要向下移动 20 行呢？那就是『20j』或者是『20↓』即可。

## vim 的暂存档、救援回复与开启时的警告讯息

在目前主要的编辑软件都会有『回复』的功能，亦即当你的系统因为某些原因而导致类似当机的情况时， 还可以透过某些特别的机制来让你将之前未储存的数据『救』回来！这就是鸟哥这里所谓的『回复』功能啦！ 那么 vim 有没有回复功能呢？有的！ vim 就是透过『暂存档』来救援的啦！

当我们在使用 vim 编辑时， vim 会在与被编辑的档案的目录下，再建立一个名为 .filename.swp 的档案。 比如说我们在上一个小节谈到的编辑 /tmp/vitest/man.config 这个档案时， vim 会主动的建立 /tmp/vitest/.man.config.swp 的暂存档，你对 man.config 做的动作就会被记录到这个 .man.config.swp 当中喔！如果你的系统因为某些原因断线了， 导致你编辑的档案还没有储存，这个时候 .man.config.swp 就能够发会救援的功能了！我们来测试一下吧！ 底下的练习有些部分的指令我们尚未谈到，没关系，你先照着做，后续再回来了解啰！

```
[root@www ~]# cd /tmp/vitest
[root@www vitest]# vim man.config
# 此时会进入到 vim 的画面，请在 vim 的一般模式下按下『 [ctrl]-z 』的组合键

[1]+  Stopped             vim man.config  <==按下 [ctrl]-z 会告诉你这个讯息
```

当我们在 vim 的一般模式下按下 [ctrl]-z 的组合按键时，你的 vim 会被丢到背景去执行！ 这部份的功能我们会在第十七章的程序管理当中谈到， 你这里先知道一下即可。回到命令提示字符后，接下来我们来模拟将 vim 的工作不正常的中断吧！

```

[root@www vitest]# ls -al
total 48
drwxr-xr-x 2 root root 4096 Jan 12 14:48 .
drwxrwxrwt 7 root root 4096 Jan 12 13:26 ..
-rw-r--r-- 1 root root 4101 Jan 12 13:55 man.config
-rw-r--r-- 1 root root 4096 Jan 12 14:48 .man.config.swp  <==就是他，暂存档
-rw-r--r-- 1 root root 4101 Jan 12 13:43 man.test.config

[root@www vitest]# kill -9 %1 <==这里仿真断线停止 vim 工作
[root@www vitest]# ls -al .man.config.swp
-rw-r--r-- 1 root root 4096 Jan 12 14:48 .man.config.swp  <==暂存档还是会存在！
```

那个 kill 可以仿真将系统的 vim 工作删除的情况，你可以假装当机了啦！ 由于 vim 的工作被不正常的中断，导致暂存盘无法藉由正常流程来结束， 所以暂存档就不会消失，而继续保留下来。此时如果你继续编辑那个 man.config ，会出现什么情况呢？ 会出现如下所示的状态喔：

```
[root@www vitest]# vim man.config
E325: ATTENTION  <==错误代码
Found a swap file by the name ".man.config.swp"  <==底下数行说明有暂存档的存在
          owned by: root   dated: Mon Jan 12 14:48:24 2009
         file name: /tmp/vitest/man.config  <==这个暂存盘属于哪个实际的档案？
          modified: no
         user name: root   host name: www.vbird.tsai
        process ID: 11539
While opening file "man.config"
             dated: Mon Jan 12 13:55:07 2009
底下说明可能发生这个错误的两个主要原因与解决方案！
(1) Another program may be editing the same file.
    If this is the case, be careful not to end up with two
    different instances of the same file when making changes.
    Quit, or continue with caution.

(2) An edit session for this file crashed.
    If this is the case, use ":recover" or "vim -r man.config"
    to recover the changes (see ":help recovery").
    If you did this already, delete the swap file ".man.config.swp"
    to avoid this message.

Swap file ".man.config.swp" already exists!底下说明你可进行的动作
[O]pen Read-Only, (E)dit anyway, (R)ecover, (D)elete it, (Q)uit, (A)bort: 
```

由于暂存盘存在的关系，因此 vim 会主动的判断你的这个档案可能有些问题，在上面的图示中 vim 提示两点主要的问题与解决方案，分别是这样的：

* 问题一：可能有其他人或程序同时在编辑这个档案：由于 Linux 是多人多任务的环境，因此很可能有很多人同时在编辑同一个档案。如果在多人共同编辑的情况下， 万一大家同时储存，那么这个档案的内容将会变的乱七八糟！为了避免这个问题，因此 vim 会出现这个警告窗口！ 解决的方法则是：

    * 找到另外那个程序或人员，请他将该 vim 的工作结束，然后你再继续处理。 

    * 如果你只是要看该档案的内容并不会有任何修改编辑的行为，那么可以选择开启成为只读(O)档案， 亦即上述画面反白部分输入英文『 o 』即可，其实就是 [O]pen Read-Only 的选项啦！

* 问题二：在前一个 vim 的环境中，可能因为某些不知名原因导致 vim 中断 (crashed)：这就是常见的不正常结束 vim 产生的后果。解决方案依据不同的情况而不同喔！常见的处理方法为：
    
    * 如果你之前的 vim 处理动作尚未储存，此时你应该要按下『R』，亦即使用 (R)ecover 的项目， 此时 vim 会载入 .man.config.swp 的内容，让你自己来决定要不要储存！这样就能够救回来你之前未储存的工作。 不过那个 .man.config.swp 并不会在你结束 vim 后自动删除，所以你离开 vim 后还得要自行删除 .man.config.swp 才能避免每次打开这个档案都会出现这样的警告！

    * 如果你确定这个暂存盘是没有用的，那么你可以直接按下『D』删除掉这个暂存盘，亦即 (D)elete it 这个项目即可。 此时 vim 会载入 man.config ，并且将旧的 .man.config.swp 删除后，建立这次会使用的新的 .man.config.swp 喔！

至于这个发现暂存盘警告讯息的画面中，有出现六个可用按钮，各按钮的说明如下：

* [O]pen Read-Only：打开此档案成为只读档， 可以用在你只是想要查阅该档案内容并不想要进行编辑行为时。一般来说，在上课时，如果你是登入到同学的计算机去看他的配置文件， 结果发现其实同学他自己也在编辑时，可以使用这个模式；

* (E)dit anyway：还是用正常的方式打开你要编辑的那个档案， 并不会载入暂存档的内容。不过很容易出现两个使用者互相改变对方的档案等问题！不好不好！

* (R)ecover：就是加载暂存盘的内容，用在你要救回之前未储存的工作。 不过当你救回来并且储存离开 vim 后，还是要手动自行删除那个暂存档喔！

* (D)elete it：你确定那个暂存档是无用的！那么开启档案前会先将这个暂存盘删除！ 这个动作其实是比较常做的！因为你可能不确定这个暂存档是怎么来的，所以就删除掉他吧！哈哈！

* (Q)uit：按下 q 就离开 vim ，不会进行任何动作回到命令提示字符。

* (A)bort：忽略这个编辑行为，感觉上与 quit 非常类似！ 也会送你回到命令提示字符就是啰！


## 区块选择(Visual Block)

刚刚我们提到的简单的 vi 操作过程中，几乎提到的都是以行为单位的操作。那么如果我想要搞定的是一个区块范围呢？ 举例来说，像底下这种格式的档案：

```
192.168.1.1    host1.class.net
192.168.1.2    host2.class.net
192.168.1.3    host3.class.net
192.168.1.4    host4.class.net
```
这个档案我将他放置到 http://vbird.dic.ksu.edu.tw/linux_basic/0310vi/hosts ，你可以自行下载来看一看这个档案啊！现在我们来玩一玩这个档案吧！假设我想要将 host1, host2... 等等复制起来， 并且加到每一行的后面，亦即每一行的结果要是『 192.168.1.2 host2.class.net host2 』这样的情况时， 在传统或现代的窗口型编辑器似乎不容易达到这个需求，但是咱们的 vim 是办的到的喔！那就使用区块选择 (Visual Block) 吧！当我们按下 v 或者 V 或者 [Ctrl]+v 时， 这个时候光标移动过的地方就会开始反白，这三个按键的意义分别是：

| 按键 | 区块选择的按键意义 |
| ---- | -------------- |
| v | 字符选择，会将光标经过的地方反白选择！ |
| V | 行选择，会将光标经过的行反白选择！ |
| [Ctrl]+v | 区块选择，可以用长方形的方式选择资料 |
| y | 将反白的地方复制起来 |
| d | 将反白的地方删除掉 |

来实际进行我们需要的动作吧！就是将 host 再加到每一行的最后面，你可以这样做：

1. 使用 vim hosts 来开启该档案，记得该档案请由上述的连结下载先！
2. 将光标移动到第一行的 host 那个 h 上头，然后按下 [ctrl]-v ，左下角出现区块示意字样（-- VISUAL BLOCK --）

3. 将光标移动到最底部，此时光标移动过的区域会反白！

4. 此时你可以按下『 y 』来进行复制，当你按下 y 之后，反白的区块就会消失不见啰！
5. 最后，将光标移动到第一行的最右边，并且再用编辑模式向右按两个空格键，回到一般模式后， 再按下『 p 』后，你会发现很有趣！

透过上述的功能，你可以复制一个区块，并且是贴在某个『区块的范围』内，而不是以行为单位来处理你的整份文件喔！ 鸟哥个人是觉得这玩意儿非常的有帮助啦！至少在进行排列整齐的文本文件中复制/删除区块时，会是一个非常棒的功能！

## 重点回顾

* Linux 底下的配置文件多为文本文件，故使用 vim 即可进行设定编辑；
* vim 可视为程序编辑器，可用以编辑 shell script, 配置文件等，避免打错字；
* vi 为所有 unix like 的操作系统都会存在的编辑器，且执行速度快速；
* vi 有三种模式，一般模式可变换到编辑与指令列模式，但编辑模式与指令列模式不能互换；
* 常用的按键有i, [Esc], :wq 等；
* vi 的画面大略可分为两部份，(1)上半部的本文与(2)最后一行的状态+指令列模式；
* 数字是有意义的，用来说明重复进行几次动作的意思，如 5yy 为复制 5 行之意；
* 光标的移动中，大写的 G 经常使用，尤其是 1G, G 移动到文章的头/尾功能！
* vi 的取代功能也很棒！ :n1,n2s/old/new/g 要特别注意学习起来；
* 小数点『 . 』为重复进行前一次动作，也是经常使用的按键功能！
* 进入编辑模式几乎只要记住： i, o, R 三个按钮即可！尤其是新增一行的 o 与取代的 R
* vim 会主动的建立 swap 暂存档，所以不要随意断线！
* 如果在文章内有对齐的区块，可以使用 [ctrl]-v 进行复制/贴上/删除的行为
* 使用 :sp 功能可以分割窗口
* vim 的环境设定可以写入在 ~/.vimrc 档案中；
* 可以使用 iconv 进行档案语系编码的转换
* 使用 dos2unix 及 unix2dos 可以变更档案每一行的行尾断行字符。